<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd">
<!-- Marcare un testo plain text di circa 3000 caratteri a piacere.
 Inserire prologo XML
 marcare la struttura usando gli elementi fin qui descritti in
 particolare marcare tutti i paragrafi usando <p> e la
 struttura editoriale usando <div>
 verificare che sia ben formato con xmllint
 salvare il file XML su github-->
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Codifica di una sezione del Piccolo principe</title>
                <respStmt>
                    <resp>codificato da</resp>
                    <persName><forename>Silvia</forename><surname>Pardini</surname></persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università di Pisa</publisher>
                <date>12/12/2024</date>
                <availability status="free"><p>Accesso libero</p></availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><title>"Il Piccolo principe"</title>. Skylab Studios</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="prima_pag">
                <head>
                    <persName xml:id="tonio"><forename>Antoine </forename><surname>de Saint-Exupèry</surname></persName>
                    <title>Il Piccolo Principe</title>
                </head>
                <p><date>1943</date></p>
                <p>Con le illustrazioni dell'<rs corresp="#tonio">Autore</rs></p>
                <p>Traduzione di <persName><forename>Nini</forename><surname> Bompiani</surname><surname> Bregoli</surname></persName></p>
            </div>
            <div type="dedica">
                <head>
                    dedica
                    A <persName xml:id="leone"><forename>LEONE </forename><surname>WERTH</surname></persName>
                </head>
                <p>
                    Domando perdono ai bambini di aver
                    dedicato questo libro a una <rs corresp="#leone">persona
                    grande</rs>. Ho una scusa seria: <rs corresp="#leone">questa
                    persona grande</rs> è il miglior amico che
                    abbia al mondo. Ho una seconda scusa:
                    <rs corresp="#leone">questa persona grande</rs> può capire tutto,
                    anche i libri per bambini; e ne ho una
                    terza: <rs corresp="#leone">questa persona grande</rs> abita in
                    <country>Francia</country>, ha fame, ha freddo e ha molto
                    bisogno di essere consolata. E se tutte
                    queste scuse non bastano, dedicherò
                    questo libro al bambino che <rs corresp="#leone">questa grande
                    persona</rs> è stato. Tutti i grandi sono stati
                    bambini una volta. (Ma pochi di essi se ne
                    ricordano). Perciò correggo la mia dedica:
                    A <persName corresp="#leone"><forename>LEONE </forename><surname>WERTH</surname></persName>
                    QUANDO ERA UN BAMBINO
                </p>
            </div>
            <div type="I_cap">
                <p><fw>I</fw></p>
                <p>
                    Un tempo lontano, quando avevo sei anni, in un libro sulle foreste primordiali, intitolato
                    <title>“Storie vissute della natura”</title>, vidi un magnifico disegno. Rappresentava un serpente boa
                    nell'atto di inghiottire un animale. Eccovi la copia del disegno.
                </p>
                <p>
                    C'era scritto: <q>"I boa ingoiano la loro preda tutta intera, senza masticarla. Dopo di che non
                    riescono più a muoversi e dormono durante i sei mesi che la digestione richiede"</q>.
                    Meditai a lungo sulle avventure della jungla. E a mia volta riuscii a tracciare il mio primo
                    disegno. Il mio disegno numero uno. Era così:
                </p>
                <p>
                    Mostrai il mio capolavoro alle persone grandi, domandando se il disegno li spaventava. Ma
                    mi risposero: <said direct="true">“ Spaventare? perché mai, uno dovrebbe essere spaventato da un cappello?”</said> . Il
                    mio disegno non era il disegno di un cappello. Era il disegno di un boa che digeriva un
                    elefante. Affinchè vedessero chiaramente che cos’era, disegnai l’interno del boa. Bisogna
                    sempre spiegargliele le cose, ai grandi. Il mio disegno numero due si presentava così:
                </p>
                <p>
                    Questa volta <said direct="false">mi risposero di lasciare da parte i boa, sia di fuori che di dentro, e di
                    applicarmi invece alla geografia, alla storia, all’aritmetica e alla grammatica.</said> Fu così che a sei
                    anni io rinunziai a quella che avrebbe potuto essere la mia gloriosa carriera di pittore. Il
                    fallimento del mio disegno numero uno e del mio disegno numero due mi aveva disarmato. I
                    grandi non capiscono mai niente da soli e i bambini si stancano a spiegargli tutto ogni volta.
                    Allora scelsi un’altra professione e imparai a pilotare gli aeroplani. Ho volato un po' sopra
                    tutto il mondo: e veramente la geografia mi è stata molto utile. A colpo d’occhio posso
                    distinguere la <country>Cina</country> dall’<country>Arizona</country>, e se uno si perde nella notte, questa sapienza è di grande
                    aiuto.
                </p>
                <p>
                    Ho incontrato molte persone importanti nella mia vita, ho vissuto a lungo in mezzo ai
                    grandi. Li ho conosciuti intimamente, li ho osservati proprio da vicino. Ma l’opinione che
                    avevo di loro non è molto migliorata.
                </p>
                <p>
                    Quando ne incontravo uno che mi sembrava di mente aperta, tentavo l’esperimento del
                    mio disegno numero uno, che ho sempre conservato. Cercavo di capire così se era veramente
                    una persona comprensiva. Ma, chiunque fosse, uomo o donna, mi rispondeva: <said direct="true">“è un cappello”</said>.
                </p>
                <p>
                E allora non parlavo di boa, di foreste primitive, di stelle. 
                </p>
                <p>
                    Mi abbassavo al suo livello. Gli parlavo di bridge, di golf, di politica, di cravatte. E lui era
                    tutto soddisfatto di avere incontrato un uomo tanto sensibile.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>